---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

# ポタージュ {#potages}

## 概説[^14] {#considerations-generales-potages}

[^14]: この長い概説から[「ポタージュを供するというこ
    と」](#consideration-sur-le-service-des-potages)までは、第二版で加
    筆された。初版では「このポタージュの章題に含まれているのは 1) 澄ん
    だポタージュと具入りコンソメ 2) 文字どおりのピュレ 3) ヴルテとクレー
    ム（クリームポタージュのこと） 4) 野菜のポタージュとガルビュール
    5) 外国のポタージュ」とのみ記されている (p.1)。
    

こんにちポタージュと呼ばれている料理は、少なくともいま目にする形態のも
のとしては、比較的新しい料理であり、せいぜい 19 世紀初頭までしか起源を遡
ることができない[^13]。

[^13]: フランス語の potage （ポタージュ）はクレームのようなとろみを付けたもの、
    およびコンソメのようにとろみのない液体料理の総称。スープsoupe は中世において
    ワインやブイヨン、オイル、水などにパンを浸したものそのもののことだった。もっ
    ぱら晩に食され、ごくかんたんな食事だから、正式な食事（ディナー）は午におこな
    われた。結果として夕飯はsouper (スペ)と呼ばれた。もっとも中世の艶笑潭(えんしょ
    うたん、ファブリオー)などにすでに豪華なスペの描写が見られるが、とりわけ17世
    紀以降、スペがだんだん豪華なものになり、それまで午の食事と位置づけられていた
    ディナー dîner （ディネ）が夕食に移行したのが18世紀ごろのこと。昼食は
    déjeuner （デジュネ、断食 jeune （ジューヌ）を終えるもの、の意）という朝食に
    相当する語が用いられるようになった。結果、こんにちでは朝食を petit déjeuner
    （プチデジュネ）、昼食を déjeuner、夕食をdîner （ディネ）と呼ぶが、語源から
    はかなり遠いところに来てしまっている。さて、液体料理としてのポタージュの成立
    は本文にあるように、18世紀末から19世紀初頭にかけてだったと考えられている。19
    世紀から20世紀後半まで soupe という語は粗末なポタージュ、俗っぽい料理という
    認識が強かった。本書でもそれは変わらない。このイメージをくつがえしたもののひ
    とつが、ポール・ボキューズが料理人としてはじめてレジオン・ドヌール勲章を受勲
    した際に当時の大統領ヴァレリー・ジスカール・デスタンの名を冠した Soupe VGE
    (スープヴェジェウ=スープヴァレリジスカールデスタン)というトリュフを多用した
    料理。これは器の上部をパイ生地で蓋してオーブンに入れて焼くことで、中世ながら
    のスープのイメージを保ちつつ、本書「[ポタージュを供するというこ
    と](#consideration-sur-le-service-des-potages)」で述べられているように熱々で
    供することも実現したきわめてガストロノミックな一品として仕立てたもの。なお、
    日本語では一般的に「ポタージュ」という語はとろみがあるスープを意味し、「コン
    ソメ」が澄んだスープを指すが、これは英語由来なので注意。

昔の料理におけるポタージュは一皿に何もかもが入ったものだった[^1]。こんにちポター
ジュという名称は液体の料理だけを意味するが、古くは、その液体を作るのに用いた牛、
羊肉、鶏、ジビエ、魚そのものと、こんにちでは「浮き実」（ガルニテュール）として使
われている野菜もポタージュの一部として必ず含まれていた。

[^1]: そもそも中世において料理の種類はロースト rôt （ロ、rost と綴られ
    ることが多かった）、パテ（小麦粉を練った生地で素材を包んでオーブン
    で焼いたもの。当時はパイ生地にかぎらなかったし、そもそも焼けた生地
    を食べない前提のレシピも多いので「パイ包み焼き」の語はあてはまらな
    い）、そして鍋を使って調理するポタージュ、の三種に大別された。ポター
    ジュ potage の語源はpot「壺、鍋」。古くは、鍋に肉や野菜を入れて煮
    込んだ料理(シヴェ、ラグーなど)の総称であった。逆にいうと鍋を使う料
    理はすべてポタージュであり、本書におけるブレゼやラグーはもとより、
    ソテーのようなものも含まれていた。


いくつか例を挙げるなら、フランドル[^15]の「オシュポ[^2]」、スペインの「オジャ
[^3]」、そして我がフランスの「プチットマルミット[^4]」もまた、古くから残されてき
たポタージュの代表例と言える。もっとも、こんにちではこれらの料理を作る際に、多か
れ少なかれ単純な構成にしているから、こう書いただけでは明確なイメージが得られない
かも知れない。

[^15]: 現在のベルギー、オランダ、フランス北部の地方名。フランダース。

これらの料理にはごった煮[^18]のようなイメージがあるだろうが、大昔の献立というの
はつまるところそういうものだったのだ。食べ進むにつれ食欲がだんだん満たされていく
のに合わせて、順序よく料理を進行させるようなことなどしなかった[^5]。昔の献立に非
常に多くの種類のポタージュが見られるのは、適切に料理を配した結果というよりは、ま
さにそのこと自体が献立の特徴なのだと言える[^6]。

[^18]: こんにち「ごった煮」と訳される中世の料理（ポタージュ）はすくなくない。一
    般的な「煮込み料理」であるブルエ (brouet)、サルミの原型とされるサルミゴンディ
    (Salmigondis)などが代表的。

他の多くの調理技術についても同じだが、ポタージュにおいてカレームの功績は大きい。
文字通りの意味でカレームが近代のポタージュを発案したわけではないにしても、少なく
とも、こんにちのポタージュのつくり方に移行する導き手のひとりとして新たな料理理論
の普及に大いに貢献したのだ。

けれど、カレーム以後の料理人たちがポタージュをこんにちの姿に完成させるまで、1世
紀近くかかってしまった。

彼らは風味豊かで軽やかな、理想的なまでに繊細で美味な料理を創案したのだが、それら
の新しいポタージュに正しい料理名をつけることにはあまり｜頓着《とんちゃく》しなかっ
たのだろう。とりわけ、とろみをつけたポタージュに関しては、しばしば同じレシピにつ
いて「ビスク」や「ピュレ」、「クリ」、「ヴルテ」、「クレーム[^16]」の名称をこだ
わりなく与えていた。理屈から言って、これらの名称はそれぞれまったく異なった料理を
意味しなくてはいけないにもかかわらず、だ。結果として、残念なことに用語の混乱が起
きてしまったわけだ。本書では、それぞれのポタージュの特徴をはっきりさせて、さまざ
まなレシピを合理的に分類することによってこの問題を正してある。

基本的な考え方は次のとおり。「ヴルテ」と「クレーム」の語がポタージュについて用い
られるようになったのは比較的近年に過ぎない。その理由としては、「ビスク」や「クリ」
の語感が古めかしい印象を与えるうえに、「ピュレ」はあまりに俗っぽくて品位に欠ける
印象だから、ビスク、クリ、ピュレの代りに「ヴルテ」と「クレーム」の語が用いられる
ようになったのだろう。

だから、ポタージュのそれぞれの種類をはっきりと定義し、調理技術体系の欠落を埋める
必要がある。

それぞれの種類のポタージュの特徴について以下にまとめておいた。これをお読みいただ
ければ、本書で企図したこの改革の意義がお解りいただけることだろう。



[^2]: hochepotフランドルの地方料理としては、牛の尾を主素材としたポトフの一種を指
    す。他に、豚の耳と尾、煮込み用牛肉と野菜の煮込みを意味する場合もある。料理名
    自体は非常に古く、14世紀のタイユヴァン『ル・ヴィアンディエ』には「鶏のオシュ
    ポ」hochepot de poullaille がある。

[^3]: 原書では oïlles (スペイン語 olla podrida) カタカナではオジャ、オヤ、オリャ
    とも表記される。豚肉と各種内臓肉、豆、野菜の煮込み料理。南西フランスのウイヤ
    ouillat （オイユ oilleとも）の原型になったと言われている。また、日本語の「おじ
    や」の語源になったという説もある。

[^4]: petite marmite 小ぶりの陶製の鍋に具材と汁を入れてオーヴンで熱して供するポト
    フに似た料理。牛肉、牛の尾、骨髄、鶏などをブイヨンで煮込む。19世紀パリのレス
    トランで大流行した。澄んだポタージュ(コンソメ)に分類されるが、クラリフィエ
    (澄ませる作業)は行なわない。また、必ず鶏を用いるのが特徴。

[^5]: 現代のように、料理を食べる順に提供する「ロシア式サーヴィス」が行なわれるよ
    うになったのは19世紀後半のこと。それ以前は大きな皿に盛られた複数の料理をまと
    めて食卓に供する「フランス式サーヴィス」であった。

[^6]: 典拠不明。確かに、17世紀以前の料理書ではポタージュに多くのページを割いてい
    るものも少なくないが、17世紀に L.S.R. という筆名で出版された『饗応術』や、同
    じく 17 世紀マシアロの著作にある献立例では、必ずしもポタージュの数が突出して
    多いとは言えない。大規模な宴席を除けば、通常の献立におけるポタージュは 2 〜
    3 種であり、同時に供されるオントレ、オードブルの方が種類が多い。また、タイユ
    ヴォン巻末の献立例では料理が 4 回に分けて供されるが、1 回目はポタージュ、2
    回目はロ(ロティ = ロースト)があてられており、料理の種類はほぼ同数ずつになっ
    ている。なおタイユヴァンの場合、上述のようにかならずしも現代ではポタージュに
    分類されない料理もポタージュと呼ばれていたことに注意。液体すなわち汁気の多い、
    あるいはそれが中心となる料理はエキュエル écuelle という鉢にとり分けて供され
    た。このエキュエルは通常、二人にひとつの割合で用意された。


[^16]: クレームのこと。







## ポタージュの分類 {#classification-des-potages}

<!--<div class="frsecenv">Classification des Potages</div>-->


料理を提供するという観点からは、ポタージュは大きく2つに分類される。

「澄んだポタージュ」と「とろみのあるポタージュ」だ。

格式ある正餐の献立では常に、それぞれの分類から 1 つ以上のポタージュが供される。
通常の献立では、ポタージュを 1 つだけにする場合、献立全体の流れに応じて、上記2つ
の分類のうちどちらか一方とする。







### 澄んだポタージュ {#classification-potages-claires}

<!--<div class="frsecbenv">Les Potages claires</div>-->


澄んだポタージュは、主素材として畜肉、家禽、ジビエ、魚、甲殻類、海亀などのどれを
用いたものでも、分類としてはただひとつとなる。つまり、澄んだコンソメ[^7]だ。
タピオカでんぷんでごく軽くとろみをつける場合もあるが、いずれにせよ、それぞれのポ
タージュの性格に合わせて浮き実は少量とする。


[^7]: consommé 語源は動詞 consommer「完遂する、完成させる」。つまり
    「完全に仕上げたもの」の意。もともとは必ずしも液体料理を指す語では
    なかった。例えば18世紀マラン『コモス神の贈り物』には以下のような「コンソ
    メ」が出ている。まず「最初のブイヨン」をとり、それを用いて「ブイヨ
    ン・ミトナージュ」をとり、ブイヨン・ミトナージュを用いて「ブイヨン・
    コルディアル」をとり、さらにブイヨン・コルディアルを用いて「コンソ
    メ」を作る。最終的にはとろみがつく程度に煮詰める。このコンソメは単
    体で料理として供するものではなく、調味料的にポタージュにこくを与え
    たり、ソースを作るのに用いると記されている。つまりは本書における
    [グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)に近いものと考えられる。



### とろみを付けたポタージュ {#classification-potages-lies}

<!--<div class="frsecbenv">Les Potages Liés</div>-->

とろみのあるポタージュは５つに分類される。すなわち

1° ピュレ、クリ、ビスク

2° クレーム

3° ヴルテ

4° とろみをつけたコンソメ

5° 特殊なポタージュ。上記のうち複数のポタージュの性格を持ち、バリエーションを展
開出来ないもの。

より単純な分類にするため、本書では、[ジェルミニ](#potage-germiny)のようなとろみ
を付けたコンソメは特殊なポタージュに含めている。その理由は[とろみを付けた特殊な
ポタージュ](#series-de-potages-lies-speciaux)の節の冒頭で述べることにする。

上記のポタージュのうち最初の3種はベースとして何らかのピュレを用いるが、主に何に
よってとろみをつけるかで違いが出てくる。

「ピュレ」、「クリ」、「ビスク」でとろみをつけるのは、主素材に応じて、米、油で揚
げたパン、じゃがいも、いんげん豆、レンズ豆などのでんぷん質の野菜。これらのつなぎ
と主素材との分量比率はきちんと守らなければならないので、[とろみを付けたポター
ジュ](#potages-lies)の節の冒頭を参照されたい。

「クレーム」と「ヴルテ」のとろみは白いルーがベースになってはいるが、実際の[リエ
ゾン\*](#lier-gls)は違う[^11]。また、仕上げ方も異なる。

ヴルテの仕上げには必ず卵黄とバターを加えてとろみ付けをする。クレームで
はとろみ付けの要素は足さず、バターではなく良質の生クリーム適量を加えて
仕上げる。

つまり、最終的にリエゾンの要素が違うわけだから、クレームとヴルテはまったく違うも
のとして区別すべきなのだ。

ピュレ、クリ、ビスクは、いずれも作り方がほぼ同じわけだが、にもかかわらず、これら
の語は同義ではない。むしろ明らかに違う意味を持っていることに注意。

慣習として「ピュレ」の名称は野菜をベースにしたものに用いるが、この名称には俗っぽ
い印象があるため、避けられる傾向にある。

「クリ」の名称は鶏、ジビエ、魚および甲殻類のピュレについて用いる。

甲殻類のピュレについては、「ビスク」の名称を用いる方が多い。むしろ、ビスクと言え
ば甲殻類のピュレを指すことになっている。ただし、ビスクはその発祥から18世紀末まで、
鶏やと鳩を主素材にしたポタージュを意味する語だった。

とろみを付けたポタージュの多くは、主素材はそのままで単に調理法を変えれば、ピュレ、
クリームおよびヴルテとして展開出来るのだが、これについては後で記すことにする。

本書の初版ではポタージュはこれらのとろみを付けたポタージュを3つに分類していた。
すなわち

1° ピュレとしてでもヴルテあるいはクリームとしてでも提供可能なもの。

2° ピュレもしくはクリームとしてのみ提供可能なもの。

3° ヴルテまたはクリームとして調理可能なもの。


このように分類することはしたが、読者がレシピを探すのを容易にするためにも、もっと
シンプルな構成にする必要があることがわかった。そのため、上記3つの分類にしていた
とろみを付けたポタージュは1つにまとめて、ポタージュの名称のアルファベット順に掲
載し、それぞれのレシピの最後にバリエーションが可能な場合は付記することにした。

結果として、ポタージュのレシピのパートは以下のような構成となった。

1° ガルニテュール（浮き実）を添えた澄んだコンソメ

2° ピュレ、ヴルテ、クリームのかたちで調理可能なポタージュ、およびピュレかクリームとして調理可能なもの、ヴルテかクリームとしてしか調理できないもの

3° 特殊なポタージュ、つまり作り方のバリエーションがないもの。および、とろみを付けたコンソメ

4° ブルジョワ家庭料理やいろいろな地方料理からそのまま採り上げたスープとポタージュ

5° 外国のポタージュ


<!--
[^8]: 刻んだオゼイユの葉をバターで炒め溶かして裏漉しし、白いコンソメを
    加えて火にかける。供する直前に溶きほぐした卵黄と生クリームを加えて
    火にかけ、クリーム・アングレーズのようにする。とろみがついたら、バ
    ターを加えて仕上げ、セルフイユの葉を飾る。
-->



[^11]: ポタージュ・ヴルテは基本ソースのヴルテを[リエゾン\*](#lier-gls)として用いるのに
    対し、クレームはベシャメル。




## ポタージュを供するということ {#consideration-sur-le-service-des-potages}

本書では、十数年前に｜美食家《グルメ》たちが企てたポタージュに対する十字軍のよう
なもの、ポタージュなんかやめてしまえという結論だったが、そのことに異論を述べるつ
もりはない。

ポタージュについて論じるのは興味深いがそれでは本書の｜範疇《はんちゆう》に収まり
きらないリスクがある。

だから、堂々たる権威、グリモ・ドゥ・ラレニエールの言葉を引用するにとどめておく。
まことに｜正鵠《せいこく》を射た名言を残しているからだ。｜曰《いわ》く「ポタージュ
は巨大建造物の｜回廊《ポルティック》や建物正面の｜列柱《ペリスタイル》のごと
きものだ。つまり、ポタージュは最初の料理としてあるばかりでなく、それによって宴席
がどのようなものかわかろうというものだ。まるでオペラコミックで序曲がその作品のテー
マを予感させるに似ている」と。

著者としてはこの高名な｜美食家《ガストロノーム》とまったく同意見だ。ポタージュが
効果的なものであることに議論の余地はないし、献立の作成においてポタージュが重要で
あり絶対に外せないものだと、料理人だったら皆、理解している。

献立という名の食事のプログラムの構成要素のなかで、ポタージュはもっとも厳密に注意
をはらい、もっともデリケートで完璧なものでなくてはいけない。というのも、お客様の
ポタージュにたいする印象がいいか悪いかで、そのディナーが成功するかしないかの大部
分がかかっているのだ。

ポタージュはできるだけ熱い器に、熱々のものを｜注《つ》ぎ分けて給仕すべきだ。これ
は大事なポイントだ。とりわけコンソメの場合と、ポタージュの前に冷前菜をお出しする
場合は。

ディナーにおける｜冷前菜《オードブル》はまったくナンセンスだ。それがたとえ牡蠣で
あっても。冷前菜はポタージュを含まない献立にのみふさわしいものだ。

ポタージュの前の冷前菜にはオイル漬けやスモークした魚、風味付けの強いサラダが含ま
れるわけで、ポタージュが絶対的なまでに熱々で供されないと、冷前菜のせいで、お客様
のお口にはぼんやりとした風味の印象しか残らない。つまりポタージュが味気なくのっぺ
りしたものに感じられるのだ。

だから、ポタージュは熱々で供するべし。これは絶対に必要な料理と給仕の大原則のひと
つだ。

